浙江溫州推「師德碼」記錄教師違規 老師好壞看顏色

浙江溫州推「師德碼」記錄教師違規 老師好壞看顏色
4小時前

繼內地在全國多地推出「健康碼」及江蘇蘇州推出「文明碼」後，浙江溫州近日再推出針對中小學及幼教老師的「師德碼」，內含老師的正面表彰和違規紀錄，並以3種顏色區分老師的質素。

綜合內媒報道，浙江溫州市日前上線「甌越師德碼」，聲稱可對全市的普通中小學、幼兒園及中等職業學校等教師的師德師風情況全記錄下來，目前正逐步將老師的師德狀況錄入系統。

報道指，「甌越師德碼」包含正面表彰和負面紀錄等考核，根據情況分為綠色、黃色、紅色3個碼，當中綠碼代表師德良好，無違規違紀等不良記錄；黃碼代表曾因違反師德師風有關規定而曾被批評教育、誡勉談話、責令檢查、通報批評；紅碼則代表曾因違反師德師風有關規定被警告、記過、降低崗位等級或撤職、開除。上述資料將形成含有教師個人師德健康情況大數據的專屬二維碼，並可為每名教師出具含有師德情況的個人師德健康報告單。

報道引述溫州教育局人事處有關負責人指，綠色、黃色、紅色的教師師德認定結果，將作為教師職稱評聘、推優評先、表彰獎勵、科研和人才項目申請、教師入職、交流等方面的「通行證」。他表示，「師德碼」主要用於教育行政部門對教師職業發展管理，不對社會公佈，並會作動態調整。根據教師違紀違規行為的嚴重程度給予時間不等的「修復期」，修復期內表現良好的可以轉碼，但是「如果老師想通過換所學校洗白師德碼問題是行不通的，因為師德碼不會因此而改變，此前所有從教經歷都能查證」。

溫州市教育局還將對接溫州市公共信用平台，將教師師德情況納入溫州「甌江分」信用分數系統，對師德優秀予以加分，對違反師德負面清單行為予以扣分。浙江省教育廳教師處相關負責人表示，「這是借助現代化技術來探索師德師風建設的新路徑」。他們將持續關注溫州「師德碼」實踐狀況，再綜合評估能否在全省推廣。

不過，內地這類「師德碼」、「健康碼」及「文明碼」等社會信用評分措施，屢引起監控民眾的爭議。當中，江蘇省蘇州市今年9月所推的「文明碼」，可讓文明積分等級高的市民將會享受工作、生活、就業、學習、娛樂的優先和便利，以分數評核民眾的文明程度，並有懲戒及獎勵，推出後即引起巨大爭議。當局後來需要宣佈文明碼「階段性測試」已經結束，待條件成熟後再試行。

有網民認為，這樣分老師好壞太矯枉過正，「迷之操作 老師也是人啊，搞的像監測一個機器人一樣 」、「這種真的有用嗎，我還記得高中的時候期中期末評價老師的問卷被班主任盯着全塗A的恐懼」、 「 矯枉過正，人都有兩面性，如果德可以被量化，有標準，那麼為了向德的標準靠近，每個人都要學會偽裝，每天都要保持積極向上的態度，長此以往人會被割裂，長期壓抑的結果會導致悲劇。而且用這樣的方式去規範德行，太可悲了」、「人民教師，我感覺這過分了」。

澎湃新聞網／浙江日報

好快到香港

雜種仔文化大革命

文明碼
痾尿滴左落地就扣分

唔好笑呀，支那真係有「文明如廁」㗎

香港好快有「官德碼」

正，加埋"狗狗碼"

建議馬會推出草泥碼反映跑馬當日草地泥地狀態比賭仔參考

蚑那乜唔係紅色先係最優質教師咩?

以後係中國
年輕老師唔跟領導上床就紅色